\documentclass{../local}
\begin{document}
In vorige hoofdstukken is de aard en definitie van de opdracht in detail beschreven. Wat hierop volgt is het maken van een plan hoe het project wordt uitgevoerd. In dit hoofdstuk is als eerste beschreven hoe het project wordt uitgevoerd door te bepalen welke tools en methodes worden gebruikt. Hierna is er een planning beschreven die een beeld geeft van de te maken onderdelen volgens de watervalmethode. Als laatste is een risicoanalyse opgesteld.

\section{Aanpak}

\subsection{Versiebeheer}
Voor versiebeheer zal in dit project gebruik worden gemaakt van Git. Git is een open source gedistribueerde versiebeheersysteem die meerdere verschillende workflows mogelijk maakt. Ook het branching en merging model van git uniek ten opzichte van andere versiebeheersystemen.\footnote{http://git-scm.com}

\subsection{Modellering}
In dit project zal UML worden gebruikt als modelleringsmethodiek. Diagrammen zullen worden gemaakt om het ontwerp van de applicatie weer te geven.

\subsection{Ontwikkelomgeving}
Er zal op Linux Mint worden ontwikkeld. Compilers voor microprocessoren zijn meestal initieel ontwikkeld voor linux, maar te gebruiken op windows middels Cygwin. Om deze extra stap te vermijden wordt direct met Linux gewerkt. Bij vele voorbeelden over WSN implementaties van de verschillende platformen gebruiken ook Linux als voorbeeldsysteem.

\subsection{Platform}
De keuze van een platform wordt tijdens de ontwerpfase bepaald. Er zal een gewogen keuze gemaakt worden tussen de platformen: Zigbee, Contiki OS, Tiny OS en RIOT OS. Deze platformen zijn vooruitstrevende platformen ontworpen om als WSN te functioneren.

\subsection{Programmeertaal}
Het product zal hoogstwaarschijnlijk in de programmeertaal C worden geschreven. De meeste platformen voor WSN's zijn namelijk geprogrammeerd in C en vereisen dan ook dat de applicatie in C wordt ontwikkeld. TinyOS is een uitzondering hierop en gebruikt 'nesC'. Dit is een uitgebreide programmeertaal op C die ontworpen is voor het 'event-driven Tiny Operating System'.\cite{nesC}

\subsection{Draadloze Standaard}
Voor WSN's is de draadloze standaard IEEE 802.15.4 van toepassing. Deze standaard heeft als eigenschappen dat het een hoog niveau van simpliciteit heeft. Dit maakt de standaard ideaal voor goedkope energiezuinige oplossingen. De snelheid van de standaard is laag, maar meer dan genoeg voor een WSN waarvan de nodes weinig data hoeven te sturen. Nodes hoeven in veel gevallen alleen maar sensor data door te sturen, wat meestal niet veel data is.

\subsection{Begeleiding}
In dit project zal voornamelijk contact zijn met de bedrijfsbegeleider en docentbegeleider. In de eerste fases van het project zal wekelijks contact zijn met de bedrijfsbegeleider. De voortgang van de afgelopen week zal worden besproken en wat de opvolgende week zal worden gedaan/opgeleverd. De docentbegeleider zal voornamelijk helpen met het maken van het product.

Communicatie met de docentbegeleider zal vooral gaan over het plan van aanpak en de scriptie. De docentbegeleider zal eenmalig op bezoek komen bij het bedrijf voor een kennismaking en om te praten over de te maken opdracht aan de hand van het plan van aanpak. Verdere contact is mogelijk, maar niet noodzakelijk.

\subsection{Literatuur}
Literatuur voor dit onderwerp zal voornamelijk bestaan uit artikelen die onderzoekers hebben gepubliceerd over dit onderwerp via bekende uitgevers, zoals IEEE en ACM. Ook zal er gekeken worden naar andere systemen. Deze zullen geanalyseerd worden en rekening mee worden gehouden bij ontwerpen.

%***********PLANNING**********************************
\section{Planning}
Dit project zal volgens de watervalmethode met eigen geformuleerde fases ontwikkeld worden. In de eerste sectie worden de fases beschreven die in dit project voorkomen. Ook wordt hierin beschreven welke taken er voorkomen in de desbetreffende fase. In de sectie daarna wordt de planning visueel weergegeven door middel van een gantt chart.

\subsection{Fases}
In deze sectie worden de fases met daarin de taken beschreven die in dit project voorkomen. De fases zullen informatie als verwachtte duur, werkzaamheden en resultaten bevatten. Elke tijdsverwachting houdt ook rekening met de tijd die nodig is voor het toevoegen waar nodig in de scriptie. Er is 720 uur beschikbaar, zoals in hoofdstuk Project Definitie sectie 1 staat aangegeven.

\begin{itemize}
\item Project planning - 120 uur
\end{itemize}
In deze fase wordt het project geïnitieerd. Het project wordt gespecificeerd, methodieken opgesteld en planningen worden gemaakt. Het resultaat hieruit is het plan van aanpak.

\begin{itemize}
\item Onderzoek - 130 uur
\end{itemize}
In dit project wordt onderzoek gedaan naar verschillende onderwerpen. De hoofdzaak van de onderzoeksfase is om de hoofdvraag van dit project te kunnen beantwoorden. Hiernaast moet ook onderzoek worden gedaan om bepaalde keuzes verantwoord te kunnen maken.

De volgende taken kunnen worden gesteld voor deze fase:
\begin{itemize}
\item[-] Onderzoek naar de hoofdvraag - 100 uur: Hiervoor moet literatuur onderzoek gedaan worden, denkende aan onderzoek naar bestaande systemen of gepubliceerde artikelen naar aanleiding van gemaakte systemen. Hiernaast moet ook gekeken worden naar gepubliceerde nieuwe technieken en methodes. 

\item[-] Onderzoek naar keuze platform en hardware - 30 uur: Welke platformen er beschikbaar en interessant zijn, zijn al bekend. Hiervoor moeten voordelen en nadelen naast elkaar gezet worden ten opzichte van de requirements. Bij de keuze aan hardware moet gedacht worden aan: budget, nodige processorkracht, geheugengrootte (RAM en ROM). Er moet wel rekening gehouden worden dat het platform de hardware ondersteund en andersom, bedoelende dat de keuze van platform en hardware invloed op elkaar hebben. Het platform heeft prioriteit aangezien de focus op de software zit, dus het platform.
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item Ontwerp - 180 uur
\end{itemize}
Na het maken van het plan van aanpak worden er ontwerpen gemaakt voor de te maken applicatie. Ook wordt er geëxperimenteerd met de gekozen hardware. Deze fase heeft de volgende taken:

\begin{itemize}
\item[-] UML Diagrammen - 70 uur: Aan de hand van de requirements worden er flow diagrammen van de applicatie ontworpen. Hiermee kunnen ook de verschillende statussen binnen de applicatie overzichtelijk worden. Dit houdt ook in dat het ontwerp beschrijft welke data wanneer en waarheen moet worden verzonden. Deze ontwerpen kunnen in de loop van de implementatie worden gewijzigd. Ook zullen er klassendiagrammen worden gemaakt om de architectuur zo goed mogelijk te maken.

\item[-] Node Netwerk Ontwerp - 30 uur: Het ontwerp hoe het WSN eruit gaat zien. Hiermee moet gedacht worden aan de netwerk kennis per node. Er moet gekeken worden of een node een selectie aan andere nodes moet kennen, of dat dit niet van toepassing is. Ook wordt hier ontworpen hoe data wordt verzonden, denkende aan keuze tussen anoniem of afzender bekende overdracht of broadcast, unicast of multicast\footnote{\url{http://www.erg.abdn.ac.uk/~gorry/course/intro-pages/uni-b-mcast.html}}. Keuze van soort netwerk heeft invloed op de robuustheid en snelheid van het systeem.

\item[-] Experimenteren met Hardware - 80 uur: Om bekend te raken met de gekozen platform / hardware worden er een aantal kleine programma's gemaakt voor op de hardware. Naast het doel om de afstudeerder de mogelijkheden in te zien om de ontwerpen beter te begrijpen, is het ook een kans om te verifiëren of de keuze van hardware/platform goed is. Verwacht is dat de volgende testprogramma's worden gemaakt:
\begin{itemize}
\item[*] Simpele communicatie tussen 2 nodes, bv. een chat applicatie. - 20 uur
\item[*] Gebruik van IO devices (knoppen, LED's). - 10 uur
\item[*] Data/Bestand opslaan in flash geheugen. - 10 uur
\item[*] Complexere communicatie tussen meerdere nodes door data tussen alle nodes te synchroniseren, bv. aantal keer knop ingedrukt. - 40 uur
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item Implementatie - 250 uur
\end{itemize}
In deze fase wordt het product gerealiseerd aan de hand van de ontwerpen. Waar nodig kan van het ontwerp worden afgeweken zolang het ontwerp dan ook aangepast wordt hierop. Het resultaat is een werkende implementatie van de ontworpen applicatie. De applicatie kan worden opgesplitst in 4 onderdelen:
\begin{itemize}
\item[-] Node Netwerk Initialisatie - 70 uur: Het implementeren van het ontworpen node netwerk. Dit impliceert ervoor te zorgen dat het netwerk robuust is. Ook hoort hierbij het implementeren van de logica van de locatie voor elke node.
\item[-] Gevaardetectie - 20 uur: Het implementeren hoe een gevaar wordt gedetecteerd. Dit hoeft niet veel te zijn aangezien het initieel om een detectie gaat via een knop.
\item[-] Gevaarsituatie dataverzending - 80 uur: Het verzenden van data over de huidige situatie van ee node. 
\item[-] Algoritme Evacuatie Route - 60: Het berekenen van de route aan de hand van de binnengekomen data van de andere nodes. 
\end{itemize}

\noindent De applicatie wordt gedocumenteerd vanuit een technisch aspect en een functioneel aspect. De gemaakte code wordt ook zo nodig voorzien van commentaar. 

\begin{itemize}
\item Afronding - 40 uur
\end{itemize}
Deze laatste fase is bedoeld om genoeg tijd over te hebben om de scriptie af te ronden. Aan het einde van deze fase moet de scriptie ingeleverd zijn. Deze fase is bedoeld om tijdsnood te voorkomen.

\newpage
\subsection{Gantt Chart}
In voorgaande sectie zijn er fases met taken en tijdsduur gedefinieerd. Sommigen van deze fases hebben overlap met elkaar. Op deze manier kan er wanneer een fase vastloopt, met de andere verder kan worden gewerkt. Ook geeft het aan dat beide fases invloed op elkaar hebben, bv. onderzoek die invloed heeft op platform keuze, wat invloed heeft op het ontwerp. Om het verloop overzichtelijk weer te geven wordt dit visueel getoond in een gantt chart.\\
Week 28 wordt niet ingepland om mogelijke uitloop van taken op te vangen.\\

c\hspace{-2.75cm}
\begin{ganttchart}[
newline shortcut,
y unit title=0.8cm,
y unit chart=0.6cm,
bar label node/.append style=%
{align=right},
vgrid, 
x unit=.7cm,
bar height=.6,
bar label font=\normalsize\color{black!50},
group right shift=0,
group top shift=.6,
group height=.3,
group peaks height=.2,
]{10}{27}
\gantttitle{Weeknummer}{18} \\
\gantttitlelist{10,...,27}{1} \\
\ganttbar{Plan van Aanpak}{10}{14} \\
\ganttgroup{Ontwerp applicatie} {15}{20} \\
\ganttbar{Experimenteren Hardware}{15}{19} \\
\ganttbar{UML Diagrammen} {16}{19} \\
\ganttbar{Node Netwerk Ontwerp}{18}{20} \\
\ganttgroup{Implementatie} {21}{27} \\
\ganttbar{Node Netwerk Init.}{21}{23} \\

\ganttbar{Gevaardetectie}{23}{23} \\
\ganttbar{Gevaarsituatie dataverz.} {24}{26} \\
\ganttbar{Algoritme Evac. route}{26}{27}\\
\ganttgroup{Onderzoek}{14}{19} \\
\ganttbar{Keuze Platform/Hardware} {14}{15}\\
\ganttbar{Onderzoek Hoofdvraag}{15}{19} \\
\ganttlink[link type=f-s]{elem0}{elem1} \\
\ganttlink[link type=f-s]{elem1}{elem5} \\
\ganttlink[ link type=dr]{elem6}{elem8}\\
\ganttlink{elem7}{elem8}\\
\end{ganttchart}

\newpage
\section{Risico's}

Een project die een nieuwe richting in gaat met een nieuw idee neemt ook zijn risico's met zich mee. Om proactief te kunnen handelen op deze mogelijke problemen zijn hieronder bedachte risico's met daarbij beperkende maatregel opgesteld.

\begin{center}
\begin{tabular}{| p{5cm}| p{9cm}|}
\hline
{\bf Risico} & {\bf Beperkende Maatregel}\\
\hline

Verkeerde keuze hardware / platform / protocol & Goede keuzes maken door middel van referentie materiaal, bestaande systemen vergelijken en de mogelijkheden per techniek tegenover de requirements zetten kan dit risico minimaliseren. Wanneer dit toch voorkomt, een afweging maken tussen het accepteren van de tekortkoming of het kiezen van een andere oplossing.\\
\hline
Niet genoeg kennis om probleemstuk te overbruggen & Binnen Alten PTS zijn er veel professionals die bekend zijn met embedded apparaten. De cultuur binnen Alten is dat hulp tussen werknemers wordt gewaardeerd. Ook zijn er publieke mailinglijsten beschikbaar om vragen op te stellen. Door zo effectief mogelijk onderzoek te doen alvorens de implementatie te beginnen kan dit voorkomen.\\
\hline
Falende hardware & Om hierop voorbereid te zijn, zijn er meerdere oplossingen beschikbaar. Het hebben van meer dan een exemplaar kan de impact verlagen. Ook is het mogelijk om simulaties te gebruiken om mee te ontwikkelen. Cooja is een voorbeeld die WSN's kan simuleren.\\
\hline
Onduidelijke Requirements & Door regelmatig de voortgang te bespreken kunnen onduidelijke requirements eerder boven water komen en kunnen ze eerder worden opgelost.\\
\hline
Onduidelijke Onderzoeksvraag & Door uitgevoerde onderzoek te reflecteren op gewenste doelstellingen en requirements kan vroegtijdig onduidelijke onderzoeksvragen worden gedetecteerd en op worden gereageerd.\\
\hline
Onhaalbare Planning & Door de voortgang van het project te vergelijken tegenover de gemaakte planning kan vroeg worden gezien of de planning te strak is opgesteld. Dan kan ervoor gekozen worden om functionaliteit te laten vallen, of sommigen taken te veranderen.\\
\hline

\end{tabular}
\end{center}

\end{document}
